<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE entv PUBLIC "-//Handelsblatt Fachmedien//DTD V1.0//DE" "hbfm.dtd">
<entv sid="921996" docid="RS0921996" rawid="921996" extid="Deubner_DRSP_1995/008555">
<metadata>
<title>Entscheidung zu StGB § 178 Abs. 1, § 184c Nr. 1, § 185, § 223, § 226a</title>
<pub>
<pubtitle></pubtitle>
<pubabbr>RS</pubabbr>
<pubyear></pubyear>
<pubedition></pubedition>
<date></date>
<pages><start_page></start_page><article_order></article_order></pages>
</pub>
<instdoc>
<inst code="OLGHamburg" type="court">OLG Hamburg</inst>
<instdoctype>Urteil</instdoctype>
<instdocdate>1949-12-13</instdocdate>
<instdocnrs>
<instdocnr>Ss 464/49</instdocnr></instdocnrs>
<citations>
<citation>JR 1950, 408</citation></citations>
</instdoc>
<law_refs>
<law_ref>StGB § 178 Abs. 1, § 184c Nr. 1, § 185, § 223, § 226a</law_ref>
</law_refs>
<all_doc_type level="1">ent</all_doc_type>
<all_source level="1">rsv</all_source>
<all_source level="2">rsv_collection</all_source>
</metadata>
<body>
<section class="gruende">
<title>Gründe:</title><p>Das Landgericht hat den subjektiven Tatbestand des § 176 Abs. 1 Nr. 1 StGB wie auch den Tatbestand des § 185 StGB mit schlüssiger Begründung verneint. Durch das Einverständnis der Betroffenen mit der Vornahme einer an sich unzüchtigen Handlung entfällt der Charakter der Beleidigung, da die Handlung selbst den Charakter der Beleidigung verliert (Schönke § 185 StGB Anm. 3). Auf die Möglichkeit eines dolus eventualis (RG DR 1941, 45) des Angeklagten ist die Strafkammer nicht eingegangen. Doch bietet das Urteil an dieser Stelle keinen Anhalt dafür, daß der Tatrichter diese Möglichkeit irrigerweise außer acht gelassen hat.</p>
<p>Dagegen hat das Landgericht hinsichtlich des Bisses die Bestrafung mit Gründen abgelehnt, welche sowohl die Verletzung von Erfahrungssätzen als auch die Verletzung materiellen Rechts erkennen lassen.</p>
<p>1. Wenn das Landgericht hier entscheidend zugrunde legt, daß der Glaube an eine Einwilligung der Zeugin den Vorsatz bei dem Angeklagten ausschließe, so ist das insoweit schlüssig, als die Einwilligung in die Handlungsweise des Angeklagten an sich noch nicht als sittenwidrig angesehen werden und daher die Rechtswidrigkeit ausschließen könnte (§ 226a StGB.) Dagegen hat das Landgericht seine Annahme, dem Angeklagten sei nicht zu widerlegen, daß er auch an eine Einwilligung der Zeugin in die Zufügung eines Bisses geglaubt habe, nicht ausreichend begründet. Die Strafkammer beruft sich darauf, daß "der Eintritt eines solchen Ereignisses bei Vornahme des Geschlechtsaktes oder sonstiger sexueller Handlungen nicht so außergewöhnlich" sei, daß dadurch die Möglichkeit, der Angeklagte habe auch an eine dahingehende Einwilligung geglaubt, ausgeschlossen werde. Die Strafkammer will also sagen, daß der Angeklagte subjektiv mit der Einwilligung in die üblichen Formen einer Triebbefriedigungshandlung rechnen konnte und stellt auf Grund eines Erfahrungssatzes fest, daß hierzu auch der Biß gehöre. Das ist fehlerhaft. Die Üblichkeit der in Rede stehenden Handlungsweise durfte nicht schlechthin bejaht werden, weil ein so allgemeiner Erfahrungssatz nicht besteht. Die Strafkammer mußte prüfen, ob der Angeklagte unter den besonderen Umständen dieses Falles damit rechnen konnte, daß die Zeugin auch in eine derartige, sie körperlich verletzende Handlungsweise einwilligte. Was der Angeklagte hier erstrebte und womit er die Zeugin vielleicht einverstanden glauben konnte, war eine rasche und flüchtige, in keiner Weise vor Überraschungen gesicherte sexuelle Triebbefriedigung. Ob er unter diesen Umständen zu einem regelrechten Verkehr kommen wollte und ob er auch hierzu mit einem Einverständnis der Zeugin rechnen konnte, brauchte nicht erörtert zu werden. Erörtert werden mußte aber, ob nach der Erfahrung des Lebens unter diesen Umständen ein zur geschlechtlichen Befriedigung ausgeübter Biß so nahe lag, daß man die Möglichkeit, der Angeklagte habe auch insoweit an ein Einverständnis der Zeugin geglaubt, nicht ausschließen kann. An einer solchen Erörterung hat es das Landgericht fehlen lassen, und statt dessen einen nicht bestehenden Erfahrungssatz angewandt.</p>
<p>2. Die Erwägung des Landgerichts, daß es sich bei dem Bisse möglicherweise nicht um eine Handlung, sondern um ein rein reflexartiges, nicht mehr bewußtes Tun gehandelt haben könne, reicht ebenfalls denkgesetzlich nicht aus, um den Freispruch zu begründen. Sie läßt zunächst nicht erkennen, ob sich das Landgericht überhaupt über den Begriff der Reflexbewegung klar geworden ist, insbesondere, ob es nicht irrigerweise die Affekthandlungen mit unter diese Reflexbewegungen gerechnet hat. Bei den sog. Reflexbewegungen handelt es sich um Körperbewegungen, bei denen die Erregung der motorischen Nerven nicht unter seelischem Einfluß steht, sondern unmittelbar durch einen körperlich physiologischen Reiz ausgelöst wird, bei denen ein Reiz sich ohne Mitwirkung des Bewußtseins von einem Empfindungszentrum auf ein Bewegungszentrum und damit in Bewegung überträgt (Mezger, Lehrbuch d. Strafrechts 3. Aufl. S. 106, L. K. S. 21 [6. Aufl.]). Nur in solchen Fällen unterbewußter Umsetzung des Reize fehlt es an einer Handlung. Sobald dagegen die Bewegung in einem seelischen Vorgang ihren Ursprung hat, mögen auch mehr oder weniger starke Triebe zu dieser Reaktion geführt haben, ist auch eine Handlung gegeben, die aber u. U. bei übermächtigen Trieben als sog. Kurzschlußhandlung eine Beurteilung nach § 51 StGB erforderlich machen kann (Mezger a.a.O.). Im vorliegenden Fall wird die Strafkammer zu erwägen haben, ob nicht der Angeklagte, falls er nach ihrer Ansicht sich in einem die Handlungsfähigkeit oder die freie Willensbestimmung ausschließenden Zustand befunden hat, diesen Zustand vorsätzlich um des Bisses willen herbeigeführt hat (actio libera in causa, vgl. L.K. S. 406 Anm. 2 zu § 51 StGB). Darauf deutet seine vom Landgericht festgestellte Außerung hin, "nur so sei die Sache interessant".</p>
<p>3. Wenn das Landgericht ferner ausführt, die Einlassung des Angeklagten lasse nicht die eindeutige Feststellung zu, daß es sich bei dem festgestellten Biß überhaupt um eine vorsätzliche Handlung gehandelt habe, dieser könne auch die Folge einer plötzlichen Bewegung der Zeugin gewesen sein, so ist hierbei übersehen, daß es sich nach den bisherigen Feststellungen um einen Biß, also nicht um ein bloßes Stoßen oder Reißen gehandelt haben kann, so daß unter allen Umständen eine Zusammenziehung der Kiefer erforderlich war. Eine solche Zusammenziehung ist aber als nur durch eine unversehene Handlung der Zeugin verursacht, nicht denkbar. Sie setzt eine bestimmte körperliche Eigenbewegung des Angeklagten, die nicht nur durch ein Verhalten der Zeugin verursacht sein kann, voraus. Im übrigen steht diese Ausführung des Landgericht auch in einem gewissen Widerspruch zu der zu 2. erwähnten Außerung des Angeklagten.</p>
<p>4. Wenn, wie das Landgericht meint, der Sachverhalt sowohl die Möglichkeit einer vorsätzlichen wie auch einer fahrlässigen Handlung offenläßt, so ist übersehen, daß nach Rechtsprechung und Lehre eine Verurteilung wegen Fahrlässigkeit durch den Verdacht des Vorsatzes nicht ausgeschlossen wird (vgl. RGSt 7, 186; 41, 389; 59, 83; 75, 164; Schönke, Anm. V, 1 zu § 59 StGB; Olshausen, Anm. 17a zu § 59 StGB; Frank, Anm. VIII, 2 zu § 59 StGB und L. K., Vorbem. IV B 2 a S. 387 vor § 59 StGB). Bei seinen Erwägungen, ob die Einlassung des Angeklagten, er habe auch hinsichtlich des Bisses an eine Einwilligung der Zeugin geglaubt, ihm nicht widerlegt werden könne, hätte das Landgericht daher, wenn es schon einen solchen Glauben des Angeklagten als möglich ansah, prüfen müssen, ob dieser Glaube nicht zumindest auf Fahrlässigkeit beruhte (RGSt 38, 34). Dabei war zu erwägen, daß die konkreten Umstände, wie sie unter 1. ausgeführt sind, dem Angeklagten erhebliche Veranlassung geben mußten, an einer so weitgehenden Zustimmung der Zeugin zu zweifeln. Diese Umstände legten schließlich auch die Möglichkeit nahe, daß der Angeklagte hinsichtlich des Bisses mit einem Eventualvorsatz handelte, d. h. also, daß er den Biß auch für den Fall ausführen wollte, daß die Zeugin nicht mit ihm einverstanden war. Dies würde u. U. auch für den Fall gelten, daß der Angeklagte ein zunächst nicht vorhandenes Einvetständnis nur zu erzielen hoffte, sofern er die Möglichkeit einer Nichterteilung in seinen Vorsatz aufnahm.</p>
<p>Da das Landgericht hiernach sowohl bei der tatsächlichen wie bei der rechtlichen Würdigung des seiner Beurteilung unterliegenden Tatbestandes Verstöße begangen hat, die möglicherweise zu einer anderen rechtlichen Beurteilung führen können, so mußte das Urteil des Landgericht im vollen Umfange aufgehoben und die Sache zur erneuten Verhandlung und Entscheidung an das Landgericht zurückverwiesen werden. Das Landgericht wird also erneut den ganzen Tatbestand zu beurteilen haben, unter Berücksichtigung der obigen Ausführungen. Es wird zweckmäßig auch hinsichtlich der Anwendung des § 176 Abs. 1 Nr. StGB die Möglichkeit des dolus eventualis zu erörtern baben.</p>
<p>Würde das Landgericht hinsichtlich des Bisses in der neuen Verhandlung zu der Feststellung kommen, daß der Angeklagte diesen bewußt ohne Einwilligung der Zeugin ausgeführt hat, so ist zu beachten, daß dann zwar eine mit Vorsatz oder Eventualvorsatz begangene Körperverletzung, nicht aber ohne weiteres eine vorsätzliche Gewaltanwendung im Sinne des § 176 Abs. 1 Nr. 1 StGB angenommen werden muß. Wenn der Angeklagte unwiderlegt damit gerechnet hat, daß die Zeugin mit bloßen Zärtlichkeiten einverstanden war und insoweit keinen ernstlichen Widerstand leistete, so verletzte er zwar, auch subjektiv gesehen, durch den Biß ihren Körper widerrechtlich und in unzüchtiger Weise. Aber hierbei brach er - immer vom subjektiven Tatbestand gesehen - nicht einen ernsthaft entgegengesetzten Widerstand. Er nutzte vielmehr eine bezüglich anderer Handlungen vermutete Einwilligung weiter aus, als ihr Inhalt reichte. Der Biß wurde mithin nicht mittels ernstlicher Gewalt, sondern durch Überraschung und Überrumpelung der Zeugin ausgeführt. Auch die Annahme einer Beleidigung wäre insoweit nicht ausgeschlossen.</p>
</section>
</body>
</entv>
