<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE entv PUBLIC "-//Handelsblatt Fachmedien//DTD V1.0//DE" "hbfm.dtd">
<entv sid="910068" docid="RS0910068" rawid="910068" extid="Deubner_DRSP_1994/000343">
<metadata>
<title>Entscheidung zu BtMG § 29 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, Nr. 9; StGB § 21, § 64</title>
<pub>
<pubtitle></pubtitle>
<pubabbr>RS</pubabbr>
<pubyear></pubyear>
<pubedition></pubedition>
<date></date>
<pages><start_page></start_page><article_order></article_order></pages>
</pub>
<instdoc>
<inst code="OLGDuesseldorf" type="court">OLG Düsseldorf</inst>
<instdoctype>Urteil</instdoctype>
<instdocdate>1950-08-03</instdocdate>
<instdocnrs>
<instdocnr>Ss 205/50</instdocnr></instdocnrs>
<citations>
<citation>JMBl NRW 1950, 255</citation></citations>
</instdoc>
<law_refs>
<law_ref>BtMG § 29 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, Nr. 9</law_ref>
<law_ref>StGB § 21, § 64</law_ref>
</law_refs>
<all_doc_type level="1">ent</all_doc_type>
<all_source level="1">rsv</all_source>
<all_source level="2">rsv_collection</all_source>
</metadata>
<body>
<section class="gruende">
<title>Gründe:</title><p>Der Angeklagte ist durch das angefochtene Urteil unter Freisprechung von der Anklage wegen Betruges wegen eines fortgesetzten Vergehens gegen § 10 Abs. 1 Nr. 1 OpiumG in Anwendung des § 51 Abs. 2 StGB zu einer Gefängnisstrafe von vier Monaten verurteilt worden. Außerdem hat die Strafkammer seine Unterbringung in einer Heil- oder Pflegeanstalt gemäß § 42 b StGB angeordnet. Die gegen dieses Urteil eingelegte Revision des Angeklagten, mit der die Verletzung materiellen Rechts gerügt wird, ist unbegründet, soweit sie sich gegen die Verurteilung des Angeklagten wegen Vergehens gegen das OpiumG richtet. Hinsichtlich der Anordnung der Unterbringung in einer Heil- oder Pflegeanstalt ist sie dagegen begründet.</p>
<p>1. Nach den tatsächlichen Feststellungen des angefochtenen Urteils hat der Angeklagte in der Zeit von Februar 1949 bis zum November 1949 in W. und verschiedenen anderen Orten in Apotheken auf ärztliche Verschreibungen, die er sich durch unrichtige Angaben und unter Verschweigung wesentlicher Tatsachen verschafft hatte und die ärztlich nicht begründet waren, laufend Opiate verschiedener Art bezogen, die er zur Befriedigung seiner Rauschgiftsucht verwandte. Die Anwendung des § 10 Abs. 1 Nr. 1 des OpiumG auf diesen Sachverhalt läßt im Gegensatz zu der Auffassung der Revision einen Rechtsirrtum nicht erkennen.</p>
<p>Nach § 10 Abs. 1 Nr. 1 OpiumG ist u.a. strafbar, wer Opiate aus einer Apotheke erwirbt, obwohl er weder eine Erlaubnis im Sinne des § 3 Abs. 1 noch eine ähnliche Verschreibung im Sinne des § 3 Abs. 4 Satz 2 OpiumG besitzt. Der Angeklagte hatte aber weder eine Erlaubnis im Sinne des § 3 Abs. 1 noch eine ärztliche Verschreibung im Sinne des § 3 Abs. 4 Satz 2 OpiumG. Wie der Senat in seinem Urteil vom 3. November 1949 in der Sache Ss 408/49 bereits entschieden hat, ist unter einer ärztlichen Verschreibung im Sinne dieser Bestimmung nicht jede ärztliche Verschreibung, sondern nur eine solche von einem Arzt ausgestellte Verschreibung zu verstehen, die ärztlich begründet ist. Die Bestimmung des § 3 Abs. 4 Satz 2 OpiumG selbst besagt hierüber zwar nichts. Sie findet jedoch die zu ihrer Auslegung notwendige Ergänzung in dem § 8 OpiumG, der bestimmt, daß durch eine mit Zustimmung des Reichsrats ergehende VO der Reichsregierung einschränkende Bestimmungen über das Verschreiben von Opiaten durch Ärzte erlassen werden können, so wie in dem § 6 der auf Grund dieser Vorschrift erlassenen Ausführungsbestimmungen, in dem es heißt, daß Opiate von Ärzten nur dann verschrieben werden dürfen, wenn die Anwendung ärztlich begründet ist. Eine vom Täter erschlichene ärztliche Verschreibung die ärztlich nicht begründet ist, ist demnach keine ärztliche Verschreibung im Sinne des § 3 Abs. 4 Satz 2 OpiumG (vgl. RGSt 73, 392; 62, 369 ff.; Anselmino-Hamburger OpiumG, 1931, S. 106, 174/175 und 191). Daß aber die ärztlichen Verschreibungen, auf welche der Angeklagte die Opiate bezogen hat, ärztlich nicht begründet waren, hat die Strafkammer tatsächlich und für das Revisionsgericht bindend festgestellt. Daß der Angeklagte sich dessen bewußt war, ist zwar in den Gründen des angefochtenen Urteils ausdrücklich nicht festgestellt. Es ergibt sich aber unbedenklich aus dem gesamten von der Strafkammer ausweislich der Urteilsgründe festgestellten Sachverhalt. Die Revision des Angeklagten war daher, soweit sie sich gegen die Verurteilung wegen Vergehens gegen das OpiumG richtet, als unbegründet zu verwerfen.</p>
<p>2. Die Rüge fehlerhafter Anwendung des § 42 b StGB ist dagegen begründet. Die erste der Voraussetzungen für die Anwendung der Vorschrift (Begehung einer mit Strafe bedrohten Handlung im Zustand der verminderten Zurechnungsfähigkeit) ist zwar erfüllt. Die Annahme der Strafkammer, daß die öffentliche Sicherheit die Unterbringung des Angeklagte in einer Heil- oder Pflegeanstalt erfordere, ist jedoch nicht frei von Rechtsirrtum. Diese Annahme wäre nur dann gerechtfertigt, wenn u.a. eine bestimmte, auf zuverlässigen Anzeichen beruhende Wahrscheinlichkeit dafür bestünde, daß der Angeklagte, falls er nicht in eine Heil- oder Pflegeanstalt untergebracht wird, die Rechtsordnung der Gemeinschaft durch Angriffe von erheblichem Gewicht in empfindlicher Weise stören werde. Daß Handlungen gegen die Rechtsordnung zu erwarten sind, genügt für sich allein nicht. Eine Maßregel von so einschneidender Bedeutung, wie es die Unterbringung in einer Heil- oder Pflegeanstalt ist, erfordert vielmehr, daß das zu befürchtende Verhalten des Täters sich über ein Übel für einzelne Menschen hinaus zu einer Gefahr für die Allgemeinheit steigert (vgl. Olshausen, StGB, 12. Aufl., § 42 b Erl. 5; Kohlrausch-Lange, StGB, 39./40. Aufl., § 42 b Erl. II; Mühlmann- Bommel, StGB, 1949, § 42 b Erl. 9; Schönke, StGB., 4. Aufl., § 42 b Anm. II 3b und RGR. 69 S. 151.) Daß dies vorliegend der Fall wäre, kann aus dem angefochtenen Urteil nicht entnommen werden. Die Strafkammer meint, es sei mit Wahrscheinlichkeit zu erwarten, daß der Angeklagte in der Freiheit erneut durch Verstöße gegen das OpiumG die öffentliche Sicherheit gefährden werde, als er durch übermäßigen unberechtigten Bezug von Rauschgift die Regelung der Rauschgiftbewirtschaftung in Unordnung bringen könne. Dies kann die Annahme einer Gefährdung der öffentlichen Sicherheit im Sinne des § 42b StGB nicht rechtfertigen. Was mit den Worten "Regelung der Rauschgiftbewirtschaftung" gemeint ist, wird in dem angefochtenen Urteil nicht gesagt. Anscheinend meint die Strafkammer damit diejenige Regelung, die durch das OpiumG und die zu ihm ergangenen Ausführungsbestimmungen erfolgt ist. Sinn und Zweck dieser Regelung ist, den Gebrauch von Opiaten zu anderen Zwecken wie zur medizinischen und wissenschaftlichen Verwendung wegen der verderblichen Folgen des Gebrauchs von Opium als Genußmittel zu verhindern (vgl. Anselmino-Hamburger, a.a.O., S. 5 und 1). Bestünde eine bestimmte Wahrscheinlichkeit dafür, daß der Angeklagte sich, falls er nicht in einer Heil- oder Pflegeanstalt untergebracht wird, erneut unbefugt Opiate beschaffen werde, um sie anderen Personen zu nicht medizinischen und nicht wissenschaftlichen Zwecken zuzuleiten, so wäre hierin allerdings eine Gefährdung der öffentlichen Sicherheit zu erblicken; denn durch ein solches gegen die Bestimmungen des OpiumG verstoßendes Verhalten würde die vom Gesetz bezweckte Regelung in erheblicher und empfindlicher Weise gestört werden. Daß derartiges im vorliegenden Falle mit bestimmter Wahrscheinlichkeit zu erwarten wäre, hat die Strafkammer indessen nicht festgestellt. Bisher hat der Angeklagte die von ihm unbefugterweise bezogenen Opiate ausschließlich zur Befriedigung seiner eigenen Rauschgiftsucht verwandt. Dafür, daß er in Zukunft etwas anderes tun werde, sind Anzeichen nicht festgestellt. Darin aber, daß sich jemand unbefugt Opiate verschafft, um damit ausschließlich seine eigene Rauschgiftsucht zu befriedigen, kann eine erhebliche und empfindliche, die Allgemeinheit berührende Störung der Rechtsordnung nicht gefunden werden.</p>
<p>Die Strafkammer hat ihre Annahme, daß die öffentliche Sicherheit die Unterbringung des Angeklagte erfordere, weiterhin damit begründet, daß bei einem Rauschgiftsüchtigen zu befürchten sei, daß er, um sich Opiats oder die zu deren Beschaffung erforderlichen Geldmittel zu beschaffen, auch in anderer Weise straffällig werde. Auch dies kann die Anwendung des § 42 b StGB nicht rechtfertigen. Die Annahme, mit bestimmter Wahrscheinlichkeit zu erwartender, erheblicher, die Allgemeinheit berührender Störung der Rechtsordnung bedarf zu ihrer Begründung konkreter Feststellungen. Der von der Strafkammer festgestellte Sachverhalt ergibt aber nichts, was eine solche Annahme im vorliegenden konkreten Falle als begründet erscheinen lassen könnte. Daß der Angeklagte sich bisher Opiate oder die für ihren Erwerb erforderlichen Geldmittel - abgesehen von dem Verstoß gegen § 10 Abs. 1 Nr. 1 OpiumG - durch strafbare Handlungen beschafft hätte, ist nicht festgestellt. Dafür, daß er dies in der Zukunft tun werde, sind hinreichende Anhaltspunkte nicht ersichtlich.</p>
</section>
</body>
</entv>
