<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE entv PUBLIC "-//Handelsblatt Fachmedien//DTD V1.0//DE" "hbfm.dtd">
<entv sid="921976" docid="RS0921976" rawid="921976" extid="Deubner_DRSP_1994/000341">
<metadata>
<title>Entscheidung zu BtMG § 4 Abs. 1 Nr. 3a, § 29 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, Nr. 9; StGB § 1</title>
<pub>
<pubtitle></pubtitle>
<pubabbr>RS</pubabbr>
<pubyear></pubyear>
<pubedition></pubedition>
<date></date>
<pages><start_page></start_page><article_order></article_order></pages>
</pub>
<instdoc>
<inst code="OLGHamburg" type="court">OLG Hamburg</inst>
<instdoctype>Urteil</instdoctype>
<instdocdate>1949-11-04</instdocdate>
<instdocnrs>
<instdocnr>Ss 424/49</instdocnr></instdocnrs>
<citations>
<citation>JR 1950, 376</citation><citation>SJZ 1950, 433</citation></citations>
</instdoc>
<law_refs>
<law_ref>BtMG § 4 Abs. 1 Nr. 3a, § 29 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, Nr. 9</law_ref>
<law_ref>StGB § 1</law_ref>
</law_refs>
<all_doc_type level="1">ent</all_doc_type>
<all_source level="1">rsv</all_source>
<all_source level="2">rsv_collection</all_source>
</metadata>
<body>
<section class="gruende">
<title>Gründe:</title><p>Der Angeklagte verschaffte sich Betäubungsmittel dadurch, daß er eine große Zahl von Ärzten aufsuchte und ihnen erklärte, er litte an Darmbeschwerden und Leibschmerzen, in anderen Fällen, er hätte starke Rückenschmerzen aus einem früheren Unfall. Meistens verordneten dann die Ärzte von sich aus Opiumtinktur, manchmal auf seinen besonderen Wunsch, nachdem er erklärt hatte, er könne Kohle nicht einnehmen. Durch das Gesundheitsamt war er im Sommer 1946 auf die Ärztin Dr.G. verpflichtet worden. Dieses verschwieg er den Ärzten, die er aufsuchte, ebenso den Umstand, daß er sich von zahlreichen anderen Ärzten laufend Opiumtinktur verschreiben ließ. Auf diese Weise erhielt der Angeklagte, wie durch Kontrollen, bei einigen Apotheken festgestellt wurde, in der Zeit von weniger als einem Jahr mindestens 127 Opiatverschreibungen von insgesamt 22 Ärzte. Die Konsultationen erfolgten durchschnittlich jeden zweiten bis dritten Tag, oft auch an aufeinanderfolgenden Tagen und manchmal sogar mehrfach an einem Tag bei verschiedenen Ärzten. Täglich verbrauchte der Angeklagte im Durchschnitt 10 Gramm Opiumtinktur durch Einnehmen, und zwar, wie das Landgericht nach Vernehmung eines ärztlichen Sachverständigen ausdrücklich feststellte, nicht aus gesundheitlichen Gründen, sondern zur Befriedigung seiner Rauschgiftsucht.</p>
<p>Dieses Verhalten hat das Landgericht rechtlich als ein Vergehen § 10 Abs. 1 Nr. 1 OpiumG gewürdigt, weil er Betäubungsmittel ohne die hierfür erforderliche Erlaubnis bezogen habe. Da die Rezepte, die der Angeklagte erhielt, ärztlich nicht begründet gewesen seien, müsse der Erwerb so angesehen werden, wie wenn überhaupt keine Verschreibung erfolgt wäre. Das Urteil beruft sich auf die Entscheidung des Reichsgerichts RGSt 73, 393, nach der ohne Erlaubnis auch der keine Betäubungsmittel aus Apotheken erwerben darf, der zwar ein solches Mittel ärztlich verschrieben erhalten hat, sich aber bewußt ist, daß dessen Anwendung bei ihm ärztlich unbegründet ist.</p>
<p>Die Revision des Angeklagten rügt die Verletzung materiellen Rechts, sie ist begründet. Grundlage für die rechtliche Beurteilung ist das Gesetz über den Verkehr mit Betäubungsmitteln (OpiumG) vom 10.12.1929. Dieses Gesetz war an die Stelle des Gesetzes vom 30.12.1920 getreten. In strafrechtlicher Hinsicht lag die Neuerung vor allem darin, daß der § 2 Abs. 4 des allen Gesetzes neu gefaßt wurde, welcher lautete:</p>
<p>"In den Apotheken dürfen diese Stoffe und Zubereitungen ohne die im Abs. 1 bezeichnete Erlaubnis, jedoch nur als Heilmittel erworben, hergestellt, verarbeitet oder abgegeben werden."</p>
<p>Nach der Rechtsprechung des Reichsgerichts war hierbei materielle Voraussetzung, daß die Abgabe zu Heilzwecken erfolgte, formelle Voraussetzung, daß sie auf Rezept erfolgte. Dem Apotheker war dadurch eine Prüfungspflicht bezüglich des Heilzweckes auch bei Abgabe auf Rezepte auferlegt worden.</p>
<p>An die Stelle dieser Bestimmung trat im § 3 Abs. 4 des neuen Gesetzes die folgende Vorschrift:</p>
<p>"Keiner Erlaubnis nach Abs. 1 bedürfen die Apotheken für den Erwerb der Stoffe und Zubereitungen, für ihre Verarbeitung sowie für ihre Abgabe auf Grund ärztlicher, zahnärztlicher oder tierärztlicher Verschreibung, die behördlich genehmigten ärztlichen Hausapotheken für die Verarbeitung und Abgabe der Stoffe und Zubereitungen, die behördlich genehmigten tierärztlichen Hausapotheken für den Erwerb, die Verarbeitung und Abgabe der Stoffe und Zubereitungen. Einer Erlaubnis bedarf ferner nicht, wer die Stoffe und Zubereitungen aus den Apotheken auf Grund ärztlicher, zahnärztlicher oder tierärztlicher Verschreibung, oder aus behördlich genehmigten ärztlichen oder tierärztlichen Hausapotheken oder von Tierärzten, die eine Erlaubnis zur Abgabe nach Absatz 1 erhalten haben, erwirbt."</p>
<p>Aus der Entstehungsgeschichte, insbesondere der amtlichen Begründung des neuen Gesetzes geht hervor, daß die Worte "jedoch nur als Heilmittel" weggelassen wurden in der bewußten Abkehr des Gesetzgebers von der bisherigen Rechtsprechung, die von den Vertretern der betreffenden Berufskreise und auch in der juristischen Fachliteratur stark bekämpft worden war (Näheres bei Goldbaum S. 160 ff.). Für die Abgabe in der Apotheke wurde nun keine medizinisch-sachliche Voraussetzung mehr aufgestellt, die vom Apotheker zu prüfen war, sondern lediglich die formelle Voraussetzung der ärztlichen Verschreibung (Schneidewin, § 3 Anm. 2). Das Vorliegen dieser formellen Voraussetzung befreit sowohl den Apotheker wie den Käufer von der sonst bestehenden Erlaubnispflicht.</p>
<p>Zur Durchführung des OpiumG ist die sogenannte VerschreibungsVO vom 19.12.1930 ergangen. Diese gibt in den §§ 6 bis 20 dem Arzte genaue Vorschriften über das Verschreiben von Betäubungsmitteln, in den §§ 21 bis 24 dem Apotheker Vorschriften über die Abgabe der Betäubungsmittel. § 6 stellt den Grundsatz auf, daß die Arzneien von den Ärzten nur verschrieben werden dürfen, wenn die Anwendung des Betäubungsmittels ärztlich begründet ist. § 19 enthält eingehende Bestimmungen über Form und Inhalt der Verschreibung. Nach § 21 Abs. 5 dürfen Verschreibungen vom Apotheker nur beliefert werden, wenn sie diesen Formvorschriften entsprechen, wovon nur in dringenden Notfällen Ausnahmen zugelassen sind. Endlich regelt die Verordnung noch den Nachweis des Verbleibs der Betäubungsmittel bei Arzt und Apotheker.</p>
<p>Die Rechtsprechung des Reichsgerichts auch zu § 3 Abs. 4 des neuen OpiumG neigte dazu, sich nicht mit dem Vorliegen eines formell ordnungsmäßigen Rezeptes zu begnügen (Zusammenstellung bei Schneidewin, § 3 Anm. 3, der diese Rechtsprechung als bedenklich bezeichnet, weil in eine Vorschrift formeller Art ein ihr fremder Bestandteil hineingetragen werde). Am weitesten geht in dieser Richtung die erwähnte Entscheidung RGSt 73, 392, nach der eine Verschreibung, die ärztlich nicht begründet ist, überhaupt nicht als Verschreibung gilt und der Erwerb auf eine derartige Verschreibung strafrechtlich als Erwerb ohne Verschreibung betrachtet wird.</p>
<p>Dieser Entscheidung kann nicht mehr gefolgt werden. Sie stützt sich lediglich auf den allgemeinen gesundheitspolizeilichen Zweck des Gesetzes und verweist insbesondere auf den § 6 der VerschreibungsVO. Der letztere Hinweis geht deshalb fehl, weil diese Vorschrift sich in den technischen, für den Arzt bestimmten Durchführungsbestimmungen findet und sich nicht an den Empfänger des Rezeptes richtet. Diese Auslegung entspricht aber auch nicht dem Zweck des Gesetzes. Wie dargelegt, wollte das neue Gesetz insofern eine Klärung der Rechtslage bringen, als die Verantwortung für die ärztliche Richtigkeit der Verschreibung nur noch dem Arzt auferlegt werden sollte, während die Abgabe in der Apotheke nur von einer formellen Prüfung abhängig gemacht wurde. Die Entscheidung des Reichsgerichts würde wieder zu dem alten Rechtszustand zurückführen, nach der der Apotheker die ärztliche Begründetheit des Rezeptes nachzuprüfen hat, denn er würde danach bereits dann nach § 10 Abs. 3 OpiumG wegen Fahrlässigkeit bestraft werden müssen, wenn er eine Verschreibung beliefert, von der er erkennen mußte, daß sie ärztlich nicht begründet war. Eine derartige Prüfungspflicht dem Apotheker aufzuerlegen, widerspricht aber der Absicht des Gesetzgebers. Was für die Abgabe durch den Apotheker gilt, gilt entsprechend auch für den Erwerb durch den Käufer, denn als Voraussetzung für Abgabe und Erwerb ist im § 3 Abs. 4 OpiumG in gleicher Weise nur das Vorliegen einer ärztlichen Verschreibung aufgestellt.</p>
<p>Das Argument, welches das Reichsgericht aus dem gesundheitspolizeilichen Zweck des Gesetzes herleitet, beachtet nicht genügend die Mittel, die das Gesetz zur Durchführung seiner Zwecke in Anwendung bringt. Die Strafdrohungen des Gesetzes wenden sich nicht gegen den Mißbrauch von Betäubungsmitteln, der als solcher überhaupt nicht strafbar ist. Das Gesetz will vielmehr durch Aufrichtung von Kontrollmaßnahmen für den Verkehr mit Betäubungsmitteln den Mißbrauch derselben verhindern. Dabei richten sich die Vorschriften nicht in erster Linie gegen den Rauschgiftsüchtigen, sondern wenden sich an Ärzte, Apotheker und Händler, offenbar in der Erkenntnis, daß der Süchtige nicht durch Strafdrohungen geheilt oder abgeschreckt werden kann.</p>
<p>Da z. Zt. des reichsgerichtlichen Urteils die Analogie im Strafrecht zugelassen war, lag die ausdehnende Auslegung von Strafvorschriften auch ohne Heranziehung des § 2 StGB nahe. Heute ist dagegen weder eine Analogie noch eine Auslegung des Strafgesetzes zulässig, die über den klaren Wortlaut zu ungunsten des Angeklagten hinausgeht. Der Angeklagte hat die Betäubungsmittel aus den Apotheken auf Grund ärztlicher Verschreibungen bezogen. Er bedurfte daher gemäß § 3 Abs. 4 OpiumG keiner Erlaubnis und kann nicht aus § 10 OpiumG wegen Erwerbs ohne Erlaubnis bestraft werden.</p>
<p>Daß die Täuschung der Ärzte, durch die er die Rezepte erlangte, keine strafbare Handlung darstellt, nimmt das angefochtene Urteil zutreffend an. Dieses ergibt zwingend der Gegenschluß aus § 10 Abs. 1 Nr. 3 OpiumG, wonach nur die Erschleichung eines Bezugscheines, nicht aber die Erschleichung einer Verschreibung unter Strafe gestellt ist. Auch dieser Umstand dient zur Stütze der oben entwickelten Ansicht, denn es wäre widersinnig, anzunehmen, daß der Gesetzgeber wohl das Erschleichen einer Verschreibung straflos lassen, den Bezug auf die erschlichene Verschreibung aber bestrafen wollte.</p>
<p>Durch diese vom Reichsgericht abweichende Stellungnahme entsteht auch nicht etwa eine unbeabsichtigte und nicht zu schließende Lücke in der Bekämpfung der Rauschgiftsucht. In Fällen wie dem vorliegenden reichen Maßnahmen der Gesundheitspolizei aus. Der Angeklagte war bereits nach seiner Entlassung aus der Anstalt auf eine bestimmte Ärztin verpflichtet worden, von der allein er sich Betäubungsmittel verschreiben lassen sollte. Hierin lag ein wirksames Mittel, ihm den ärztlich unbegründeten Bezug von Rauschgift zu versperren, unter der Voraussetzung, daß die Ärzteschaft von dieser Maßnahme benachrichtigt wurde. Ob das geschehen ist oder warum etwa nicht, geht aus dem Urteil nicht hervor. Jedenfalls ist eine solche Regelung möglich und wirksam, so daß in solchen Fällen die Bekämpfung der Rauschgiftsucht durch eine bedenklich ausdehnende Auslegung von Strafvorschriften nicht erforderlich ist, um dem Gesetzeszweck zu dienen.</p>
<p>Das angefochtene Urteil mußte daher aufgehoben und, da eine weitere Klärung des Sachverhalts nicht erforderlich ist, der Angeklagte freigesprochen werden.</p>
</section>
</body>
</entv>
