<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE entv PUBLIC "-//Handelsblatt Fachmedien//DTD V1.0//DE" "hbfm.dtd">
<entv sid="910067" docid="RS0910067" rawid="910067" extid="Deubner_DRSP_1994/000339">
<metadata>
<title>Entscheidung zu BtMG § 4 Abs. 1 Nr. 3a, § 29 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, Nr. 9</title>
<pub>
<pubtitle></pubtitle>
<pubabbr>RS</pubabbr>
<pubyear></pubyear>
<pubedition></pubedition>
<date></date>
<pages><start_page></start_page><article_order></article_order></pages>
</pub>
<instdoc>
<inst code="OLGDuesseldorf" type="court">OLG Düsseldorf</inst>
<instdoctype>Urteil</instdoctype>
<instdocdate>1949-11-03</instdocdate>
<instdocnrs>
<instdocnr>Ss 408/49</instdocnr></instdocnrs>
<citations>
<citation>MDR 1950, 371</citation></citations>
</instdoc>
<law_refs>
<law_ref>BtMG § 4 Abs. 1 Nr. 3a, § 29 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, Nr. 9</law_ref>
</law_refs>
<all_doc_type level="1">ent</all_doc_type>
<all_source level="1">rsv</all_source>
<all_source level="2">rsv_collection</all_source>
</metadata>
<body>
<section class="gruende">
<title>Gründe:</title><p>Nach den tatsächlichen Feststellungen des angefochtenen Urteils hat die Angeklagte sich in der Zeit von Ende August bis Ende Dezember 1948 von drei verschiedenen Ärzten unter Angabe falscher Namen und unter Verschweigung der Tatsache, daß sie sich gleichzeitig von mehreren Ärzten Verschreibungen geben ließ, insgesamt 25 Verschreibungen für Opiate ausstellen lassen und darauf aus einer Apotheke die verschriebenen Opiate bezogen. Die Strafkammer hat die Angeklagte durch das angefochtene Urteil freigesprochen, weil ihr Verhalten den Tatbestand des 10 Abs. 1 Nr. 1 des OpiumG nicht erfülle.</p>
<p>Die gegen das freisprechende Urteil der Strafkammer eingelegte Revision der Staatsanwaltschaft ist begründet.</p>
<p>Die rechtlichen Erwägungen, aus denen heraus die Strafkammer die Anwendbarkeit des § 10 Abs. 1 Nr. OpiumG auf den Fall eines auf Grund einer erschlichenen ärztlichen Verschreibung erfolgten Erwerbs von Opiaten aus einer Apotheke schlechthin verneint hat, verkennen die Rechtslage. Nach § 10 Abs. 1 Nr. 1 OpiumG ist strafbar, wer Opiate ohne die im § 3 OpiumG vorgeschriebene Erlaubnis erwirbt. Nach § 3 Abs. 1 OpiumG ist der Erwerb von Opiaten grundsätzlich nur Personen gestattet, denen die Erlaubnis hierzu erteilt ist. Gemäß § 3 Abs. 4 Satz 2 OpiumG bedarf es einer Erlaubnis ausnahmsweise nicht, wenn der Erwerb auf Grund einer ärztlichen Verschreibung aus einer Apotheke erfolgt. Welche äußeren Voraussetzungen vorliegen müssen, damit der Tatbestand der Straftat im Sinne des § 10 Abs. 1 Nr. 1 OpiumG erfüllt ist, kann demnach aus dieser Vorschrift allein nicht erschöpfend entnommen werden. Sie bedarf vielmehr einer Ergänzung, die sich - zunächst - aus § 3 OpiumG ergibt. Hiernach ist, soweit es sich um den vorliegenden Fall handelt, der äußere Tatbestand der Straftat im Sinne des § 10 Abs. 1 Nr. 1 OpiumG dann als erfüllt anzusehen, wenn der Täter Opiate aus einer Apotheke erwirbt, obwohl er weder eine Erlaubnis im Sinne des § 3 Abs. 1 noch eine ärztliche Verschreibung im Sinne des § 3 Abs. 4 Satz 2 OpiumG besitzt. Es kommt demnach nicht darauf an, ob das Erschleichen einer ärztlichen Verschreibung dem Erschleichen einer Erlaubnis gleichzusetzen ist, ob § 10 OpiumG das Erschleichen einer ärztlichen Bescheinigung oder einer Erlaubnis mit Strafe bedroht, wie dies in den §§ 1 und 2 VRStrVO hinsichtlich des Erschleichens von Bezugsberechtigungen geschehen ist, und ob der Täter, der sich eine ärztliche Verschreibung durch Verschweigen von Tatsachen erschlichen hat, zur Mitteilung der Tatsachen verpflichtet war.</p>
<p>Die Rechtsfrage, um die es sich hier handelt, ist vielmehr lediglich, ob das negative Tatbestandsmerkmal des § 10 Abs.1 Nr.1 OpiumG, nämlich das Fehlen einer Erlaubnis im Sinne des § 3 Abs.1 und einer ärztlichen Verschreibung im Sinne des § 3 Abs. 4 Satz 2 OpiumG auch dann als erfüllt anzusehen ist, wenn der Erwerb der Opiate zwar auf Grund einer ärztlichen Verschreibung erfolgt, der Täter sich diese aber erschlichen hat. Es kommt demnach lediglich auf die Beantwortung der Frage an, was unter einer ärztlichen Verschreibung im Sinne des § 3 Abs. 4 Satz 2 OpiumG zu verstehen ist. Der § 3 OpiumG selbst besagt hierüber nichts. Er wird jedoch ergänzt durch die Vorschrift des § 8 OpiumG, in der bestimmt ist, daß durch eine mit Zustimmung des Reichsrats ergehende Verordnung der Reichsregierung einschränkende Bestimmungen über das Verschreiben von Opiaten durch Ärzte erlassen werden können, sowie durch § 6 der auf Grund dieser Vorschrift erlassenen Ausführungsbestimmungen, in denen es heißt, daß Opiate von Ärzten nur dann verschrieben werden dürfen, wenn die Anwendung ärztlich begründet ist, wobei die Frage, wann die Anwendung ärztlich begründet ist, sich nach den allgemeinen oder doch weitaus überwiegend anerkannten Regeln der ärztlichen Wissenschaft beantwortet, eine hiervon abweichende wissenschaftliche Überzeugung einzelner Ärzte dagegen unbeachtlich ist (vgl. Anselmino-Hamburger, Opiumgesetz, 1931, Seite 191; RGSt 62, 362). Die Vorschrift des § 6 der Ausführungsbestimmungen hat nicht, wie die Strafkammer meint, lediglich die Bedeutung einer internen Anweisung an Medizinalpersonen. Sie ist vielmehr die - zur Auslegung - notwendige Ergänzung zu § 3 Abs. 4 OpiumG (vgl. Anselmino-Hamburger, a.a.O., S. 106 und 174/175). Der äußere Tatbestand der Straftat im Sinne des § 10 Abs. 1 Nr. 1 OpiumG ist demnach auch dann erfüllt, wenn der Täter, der Opiate aus einer Apotheke erwirbt, sich zwar im Besitze einer ärztlichen Verschreibung befindet, diese aber nicht ärztlich begründet im angegebenen Sinne ist. In subjektiver Hinsicht erfordert die Anwendbarkeit des § 10 Abs. 1 Nr. 1 OpiumG in einem solchen Falle, daß der Täter den Umstand, daß es sich um eine nicht begründete Verschreibung handelt, in seinen Vorsatz aufgenommen hat, wobei das Vorhandensein bedingten Vorsatzes genügt. Anderenfalls kommt lediglich eine Bestrafung auf Grund des § 10 Abs. 3 OpiumG in Betracht. Diese vom Senat vertretene, im Ergebnisse der Entscheidung RGSt 73, 392 entsprechende Rechtsansicht bedeutet auch keine Analogie zum Nachteile der Angeklagten. Sie ergibt sich vielmehr unmittelbar aus dem Wortlaut des § 10 Abs. 1 Nr. 1 und der ihn ergänzenden § 3 Abs. 1 und Abs. 4 Satz 2, § 8 OpiumG, § 6 der Ausführungsbestimmungen.</p>
</section>
</body>
</entv>
