<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE entv PUBLIC "-//Handelsblatt Fachmedien//DTD V1.0//DE" "hbfm.dtd">
<entv sid="921975" docid="RS0921975" rawid="921975" extid="Deubner_DRSP_1994/000338">
<metadata>
<title>Entscheidung zu BtMG § 4 Abs. 1 Nr. 3a, § 29 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, Nr. 9; StGB § 1</title>
<pub>
<pubtitle></pubtitle>
<pubabbr>RS</pubabbr>
<pubyear></pubyear>
<pubedition></pubedition>
<date></date>
<pages><start_page></start_page><article_order></article_order></pages>
</pub>
<instdoc>
<inst code="OLGHamburg" type="court">OLG Hamburg</inst>
<instdoctype>Urteil</instdoctype>
<instdocdate>1949-10-25</instdocdate>
<instdocnrs>
<instdocnr>Ss 363/49</instdocnr></instdocnrs>
<citations>
<citation>JR 1950, 372</citation><citation>MDR 1950, 177</citation></citations>
</instdoc>
<law_refs>
<law_ref>BtMG § 4 Abs. 1 Nr. 3a, § 29 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, Nr. 9</law_ref>
<law_ref>StGB § 1</law_ref>
</law_refs>
<all_doc_type level="1">ent</all_doc_type>
<all_source level="1">rsv</all_source>
<all_source level="2">rsv_collection</all_source>
</metadata>
<body>
<section class="gruende">
<title>Gründe:</title><p>Nach den Feststellungen des landgerichtlichen Urteils hat der Angeklagte sich insgesamt etwa 70 Rezepte über Opiumtinktur zu 15 und 20 g von verschiedenen Ärzten ausstellen lassen. Dabei hat er, den jeweils behandelnden Ärzten verschwiegen, daß er in derselben Zeit auch noch von anderen Ärzten Rezepte erhielt. Einem der Ärzte, dem Dr. H., hat er der Wahrheit zuwider erklärt, "das Gesundheitsamt sei damit einverstanden, daß ihm Opium verschrieben werde, wenn er sich nur von Dr. H. behandeln lasse. Das Landgericht hat zwar nicht für jeden einzelnen Fall der Verschreibung von Opiumtinktur feststellen können, daß diese aus medizinischen Gründen nicht notwendig war, ist jedoch davon ausgegangen, daß die Verschreibung der Opiumtinktur in ihrer Gesamtheit, insbesondere 4 durch verschiedene Ärzte zur gleichen Zeit, ärztlich nicht geboten und daß dies dem Angeklagten bekannt war.</p>
<p>Das Landgericht hat den Angeklagten auf Grund dieses Sachverhalts wegen fortgesetzten Vergehens gegen §§ 1 Abs. 1, 10 Abs. 1 Nr. 1 des OpiumG verurteilt und seine Unterbringung in einer Entziehungsanstalt angeordnet...</p>
<p>Der Senat kann sich der seit RGSt 73, 392 vertretenen Rechtsansicht, der das Landgericht ersichtlich gefolgt ist, nicht anschließen.</p>
<p>1. Zunächst spricht ein Vergleich der Bestimmungen des alten mit denen des neuen OpiumG gegen die Auffassung des RG.</p>
<p>Zur Ausführung des internationalen Opiumabkommens vom 23.1.1912 (RGBl. 1921 S. 6, sog. "Haager Abkommen") wurde zunächst das Gesetz v. 30.12.1920 (RGBl. 1921 S. 2) erlassen, das durch das Gesetz z. Abänderung des OpiumG v. 21.3.1924 (RGBl. 1924 I S. 290) zum Teil neu gefaßt wurde und Zusätze erhielt. Dem Zweck des "Haager Abkommens" entsprechend, das den Gebrauch von Rauschgiften wegen seiner verderblichen Folgen zu anderen als zu Heilzwecken zu verhindern suchte (RGSt 60, 368; 62, 282), gestattete § 2 Abs. 1 des Gesetzes den Handel mit den in § 1 des Gesetzes genannten Stoffen und Zubereitungen sowie ihren Erwerb und ihre Veräußerung nur Personen, denen hierzu die Erlaubnis erteilt worden war. Eine Ausnahme von dem Erlaubniszwang enthielt § 2 Abs. 4 OpiumG, der bestimmte, daß "in Apotheken .. diese Stoffe und Zubereitungen ohne die in Abs. 1 bezeichnete Erlaubnis, jedoch nur als Heilmittel erworben, hergestellt, verarbeitet oder abgegeben werden" durften. Als "Heilmittel" bedeutete nach der Rechtsprechung des RG, daß die Stoffe und Zubereitungen zur Heilung und Linderung einer Krankheit, also nicht als Genußmittel, abgegeben werden durften (RGSt 60, 368; 62, 283). Nach diesen Entscheidungen traf den Apotheker vor Abgabe des Betäubungsmittels eine Prüfungspflicht bezüglich des Heilzwecks (vgl. Anselmino-Hamburge S. 289). Auch der Erwerber konnte die Stoffe und Zubereitungen straflos ohne die in § 1 OpiumG bezeichnete Erlaubnis als Heilmittel erwerben.</p>
<p>Über einen Rezeptzwang sagte das OpiumG vom 30.12.1920 i.d.F. des Gesetzes zur Abänderung des OpiumG vom 21.3.1924 nichts. Erst Abschnitt I Abs. 6 der Ausführungsbestimmungen zum OpiumG vom 5.6.1924 (RGBl. 1924 I S. 638) brachte den Rezeptzwang. Dort heißt es:</p>
<p>"Die für Apotheken vorgesehene Befreiung von der Erlaubnis erstreckt sich sowohl auf den Erwerb durch den Apotheker zwecks Abgabe in der Apotheke als auch auf die Abgabe und den Erwerb auf Grund ärztlicher, zahnärztlicher oder tierärztlicher Verordnung, dagegen ist eine Abgabe durch den Apotheker zu anderen Zwecken nicht zulässig."</p>
<p>Seit dem Erlaß dieser Ausführungsbestimmungen war also die Abgabe und der Erwerb der in § 1 des OpiumG vom 30.12.1920 i.d.F. des Gesetzes zur Abänderung des OpiumG vom 21.3.1924 bezeichneten Stoffe und Zubeitungen an eine doppelte Voraussetzung geknüpft, daß die Abgabe und der Erwerb als Heilmittel, zu Heilzwecken erfolgte, und an die formelle Voraussetzung, daß es sich um eine Abgabe und einen Erwerb auf Grund einer ärztlichen usw. Verschreibung handelte (RGSt 60, 368; 62, 383).</p>
<p>Die bei der Auslegung des § 2 Abs. 4 OpiumG vom 30.12.1920 i.d.F. des Gesetzes zur Abänderung des OpiumG vom 21.3.1924 von den Gerichten vorgenommene Unterscheidung zischen der Verwendung zu Heilzwecken und der Verwendung zu Genußzwecken führte in der Praxis zu erheblichen Schwierigkeiten (Begründung zum Entwurf des neuen OpiumG in: Verhandlungen d. Reichstages, IV. Wahlperiode, 1928, Bd. 438 Nr. 1386 S. 8). Als darum eine Änderung des alten OpiumG erforderlich war, um die innerdeutsche Gesetzgebung an das vom Deutschen Reich ratifizierte internationale Opiumabkommen vom 19.2.1925 (zweites "Genfer Abkommen", RGBl. 1929 II S. 407) anzupassen (vgl. Einl. z. Entw. des neuen OpiumG in: Verhandlungen d. Reichstages, IV. Wahlperiode, 1928, Bd. 438 Nr. 1386 S. 1, ferner: Begründung zum neuen OpiumG a.a.O. S. 6) und man in Verbindung damit im Interesse der Volksgesundheit einige Änderungen und Ergänzungen vornahm, die sich auf Grund der mit dem alten Gesetz gemachten Erfahrungen als notwendig herausgestellt hatten und die bisher nur wegen der bevorstehenden Ratifizierung des zweiten "Genfer Abkommens" zurückgestellt worden waren (a.a.O. S. 6), änderte man auch die Bestimmung des § 2 Abs. 4 des alten OpiumG. Im Interesse der Rechtssicherheit schied man den Begriff der Abgabe und des Erwerbs von Betäubungsmitteln "als Heilmittel" aus dem OpiumG aus und behielt sich vor, in den Ausführungsbestimmungen die Voraussetzungen und Bedingungen festzulegen, unter denen es zulässig sein sollte, die Betäubungsmittel ärztlich anzuwenden und zu verschreiben (a.a.O., S. 8, 10).</p>
<p>Das neue OpiumG vom 10.12.1929 (RGBl. 1929 I S. 215), jetzt gültig i.d.F. der Gesetze zur Änderung des OpiumG vom 22.5.1933 (RGBl. 1933 I S. 287) und vom 9.1.1934 (RGBl. 1934 I S. 22), der 6. VO über die Unterstellung weiterer Stoffe unter die Bestimmungen des OpiumG vom 12.6.1941 (RGBl. 1941 I S. 328) sowie des § 11 Nr. 4 des Gesetzes über Reichsverweisungen vom 23.3.1934 (RGBl. 1934 I S. 213) hat den § 2 Abs. 4 des alten OpiumG durch folgende Vorschrift seines § 3 Abs. 4 ersetzt:</p>
<p>Keiner Erlaubnis nach Abs. 1 bedürfen die Apotheken für den Erwerb der Stoffe und Zubereitungen, für ihre Verarbeitung sowie für ihre Abgabe auf Grund ärztlicher, zahnärztlicher oder tierärztlicher Verschreibung, die behördlich genehmigten ärztlichen Hausapotheken für die Verarbeitung und Abgabe der Stoffe und Zubereitungen, die behördlich genehmigten tierärztlichen Hausapotheken für den Erwerb, die Verarbeitung und Abgabe der Stoffe und Zubereitungen. Einer Erlaubnis bedarf ferner nicht, wer die Stoffe und Zubereitungen aus den Apotheken auf Grund ärztlicher, zahnärztlicher oder tierärztlicher Verschreibung oder aus behördlich genehmigten ärztlichen oder tierärztlichen Hausapotheken oder von Tierärzten, die eine Erlaubnis zur Abgabe nach Abs. 1 erhalten haben, erwirbt."</p>
<p>Entsprechend bestimmt § 4 Abs. 1 Satz 3 und 4 des OpiumG:</p>
<p>"Ein Bezugschein ist nicht erforderlich für die Abgabe auf Grund ärztlicher, zahnärztlicher oder tierärztlicher Verschreibung in den Apotheken sowie für die Abgabe in den behördlich genehmigten ärztlichen oder tierärztlichen Hausapotheken oder durch Tierärzte, die eine Erlaubnis zur Abgabe nach § 3 erhalten haben. Ein Bezugschein ist ferner nicht erforderlich für den Erwerb der Stoffe und Zubereitungen aus den Apotheken auf Grund ärztlicher, zahnärztlicher oder tierärztlicher Verschreibung oder aus den behördlich genehmigten ärztlichen oder tierärztlichen Hausapotheken oder von Tierärzten, die eine Erlaubnis zur Abgabe nach erhalten haben."</p>
<p>Dazu bestimmt § 8 des neuen OpiumG:</p>
<p>"Durch eine mit Zustimmung des Reichsrats ergehende Verordnung der Reichsregierung können über das Verschreiben der Stoffe und Zubereitungen durch Ärzte, Zahnärzte oder Tierärzte und über die Abgabe in den Apotheken, den behördlich genehmigten ärztlichen und tierärztlichen Hausapotheken sowie durch Tierärzte, die eine Erlaubnis hierzu nach § 3 erhalten haben, einschränkende Bestimmungen erlassen werden. Diese Bestimmungen können sich auch auf Zubereitungen erstrecken, die nach § 1 Abs. 3 diesem Gesetz nicht unterstehen."</p>
<p>Auf Grund u. a. dieses § 8 des neuen OpiumG wurde die VO über das Verschreiben Betäubungsmittel enthaltender Arzneien und ihre Abgabe in den Apotheken (die sog. VerschreibungsVO) vom 19.12.1930 (RGBl. 1930 I S. 635) - - jetzt gültig i.d.F. der VO vom 24.3.1931 (RGBl. 1931 I S. 76), vom 8.7.1932 (RGBl. 1932 I S. 349), vom 20.5.1933 (RGBl. 1933 I S. 287), der 6. VO über die Unterstellung weiterer Stoffe unter die Bestimmungen des OpiumG vom 12.6.1941 (RGBl. 1941 I S. 328) i.d.F. der Berichtigung vom 22.7.1941 (RGBl. 1941 I S. 454) und der VO vom 31.7.1943 (RGBl. 1943 I S. 453) - erlassen. Sie enthält in den §§ 6 - 20 ins einzelne gehende an den Arzt gerichtete Vorschriften über das Verschreiben von Betäubungsmittel enthaltenden Arzneien. Im § 6 heißt es:</p>
<p>"Die Arzneien dürfen nur von Ärzten, Zahnärzten oder Tierärzten und nur dann verschrieben werden, wenn die Anwendung des Betäubungsmittels ärztlich, zahnärztlich oder tierärztlich begründet ist."</p>
<p>Nach § 21 Abs. 1 und 5 der VerschrVO dürfen die Betäubungsmittel enthaltenden Arzneien von Notfällen abgesehen, in den Apotheken nur gegen Vorlage einer den Formerfordernissen der VerschrVO entsprechenden Verschreibung abgegeben werden.</p>
<p>Danach blieb also auch nach Erlaß des neuen OpiumG die Abgabe und der Erwerb der Betäubungsmittel enthaltenden Arzneien in den Apotheken nach wie vor von dem Vorliegen einer ärztlichen Verschreibung abhängig; es blieb also die formelle Voraussetzung der Abgabe und des Erwerbs in den Apotheken nur gegen ärztliche Verschreibung bestehen. Die materielle Voraussetzung, daß die Abgabe und der Erwerb in den Apotheken nur als Heilmittel zulässig sein sollte (das war von dem Apotheker zu prüfen), war jedoch mit dem Inkrafttreten des neuen OpiumG fortgefallen. Das Vorliegen der formellen Voraussetzung, d.h. der ärztlichen usw. Verschreibung sollte sowohl den Apotheker wie den Erwerber von der sonst bestehenden Erlaubnispflicht befreien (Schneidewin in Stengleins Kommentar zu den strafrechtlichen Nebengesetzen, Ergänzungsband 1933, Anm. 2 zu § 3 OpiumG).</p>
<p>"Der Apotheker" der nunmehr lediglich die Beachtung der bestehenden Vorschriften nachzuprüfen hat, wird vor der Gefahr geschützt, dadurch straffällig zu werden, daß er Überlegungen, die nicht seines Amtes sind, unterlassen oder unrichtig angestellt hat" heißt es in der Begrünung zum Entwurf des neuen OpiumG (Verh. d. Reichstages, IV. Wahlperiode, 1928, Bd. 438 Nr. 1386 S. 10; vgl. ferner z. B. OLG Dresden in JW 1931, 1505 Nr. 12 und OLG Karlsruhe in JW 1931, 1507 Nr. 13).</p>
<p>Der formellen Schranke des Rezeptzwanges ist zwar durch § 6 der sog. VerschrVO eine materielle Schranke hinzugefügt, die ganz ähnlich der ist, die § 2 Abs. 4 des alten OpiumG durch die Worte "als Heilmittel" in dem Sinne aufgestellt hat, der diesem Ausdruck von der Rechtsprechung, besonders vom RGSt 62, 384 beigelegt worden ist (Schneidewin a.a.O. Anm. 2 zu § 8 Opium). Jedoch ist der, gegen den sich diese materielle Schranke richtet, ein anderer geworden. Während § 2 Abs. 4 des alten OpiumG den Erwerb und die Abgabe der Stoffe und Zubereitungen in den Apotheken zu anderen als Heilmitteln verbietet, sich also gegen den Kunden des Apothekers und den Apotheker richtete, wendet der § 6 der sog. VerschrVO sich lediglich an den Arzt usw. und verbietet diesem die Ausstellung einer Verschreibung auf eine Betäubungsmittel enthaltende Arznei, wenn sie nicht ärztlich begründet ist (Begründung zum neuen OpiumG in: Verhandlungen des Reichstages, IV. Wahlperiode, 1928, Bd. 438 Nr. 1386 S. 10).</p>
<p>Schneidewin (Anm. 2 zu § 3 OpiumG) meint zwar, § 8 OpiumG habe es für zulässig erklärt, auch den erlaubnisfreien Erwerb auf Verschreibung zu beschränken. Das widerspricht indes einmal dem Wortlaut des § 8 OpiumG, der nur von einschränkenden Bestimmungen über das Verschreiben durch Ärzte usw. und die Abgabe in den Apotheken usw. spricht. Es ist zum anderen durch die sich nur an Ärzte usw. und Apotheker wendenden Bestimmungen der VerschrVO auch nicht geschehen.</p>
<p>Eine Bestimmung des Begriffs der ärztlichen usw. Verordnung findet sich weder im alten OpiumG noch in den Ausführungsbestimmungen zum alten OpiumG vom 5.6.1924. Auch das neue OpiumG hat keine Bestimmung des Begriffs der ärztlichen usw. Verschreibung gegeben. Erst die sog. VerschrVO vom 19.12.1930 trifft in den §§ 19 und 20 eingehende Anordnung über Form und Inhalt der vom Arzt auszustellenden Verschreibung. Wenn die Ausführungsbestimmungen zum alten OpiumG vom 5.6.1923 von ärztlicher usw. "Verordnung", das neue OpiumG und die sog. VerschrVO dagegen von "Verschreibung" und "verschreiben" sprechen, so meinen sie erkennbar dasselbe.</p>
<p>Das RG hat für das alte OpiumG ausgesprochen, daß für die Auslegung des Begriffs der ärztlichen usw. Verordnung nicht landesgesetzliche Vorschriften oder die dazu ergangene Rechtsprechung maßgeblich seien; vielmehr sei dieser Begriff lediglich aus dem OpiumG selbst unter Berücksichtigung der von ihm verfolgten Zwecke sowie des allgemeinen Sprachgebrauchs und der in den ärztlichen Fachkreisen bestehenden Auffassung zu bestimmen (RGSt 62, 284). Es hat als ärztliche Verordnung im Sinne des Abschnitts I Abs. 6 der Ausführungsbestimmungen zum OpiumG die persönlich von einem Arzt, einem Zahnarzt oder einem Tierarzt (mit wirksamer Approbation) ausgestellte schriftliche Anweisung auf Verabfolgung angesehen, und zwar einmal das Rezept im engeren Sinne, d.h. - bei einem Arzt - die für den einzelnen Kranken mit Beziehung auf einen bestimmten Krankheitsfall und vorhergegangener ärztlicher Untersuchung ausgestellte Verordnung, zum anderen aber auch die für den Bedarf seiner Sprechstunde oder der von ihm zu versorgenden Krankenanstalt ausgeschriebenen Verordnung (RGSt 62, 284; 64, 145). War die ärztliche Prüfung des Falles unterblieben, so sollte nach der früheren Rechtsprechung des RG einer im übrigen formgerechten Anweisung dann die Eigenschaft eines Rezeptes entweder überhaupt (RGSt 62, 284) oder doch jedenfalls dann abgehen, wenn sie in einer dem Apotheker erkennbaren Weise unter Verletzung der Regeln der ärztlichen Wissenschaft für bestimmte Personen mißbräuchlich aufs Geratewohl erteilt war (RGSt 64, 145).</p>
<p>Für das neue OpiumG vom 10.12.1929 hat das RG ausgesprochen, daß der Begriff "ärztliche Verschreibung" im Sinne des § 3 Abs. 4 Satz 2 OpiumG nichts anderes bedeute als das, was die am 5.6.1924 ergangenen Ausführungsbestimmungen zum alten OpiumG in Nr. 1 Abs. 6 mit "ärztlicher Verordnung" bezeichnen. Es hat im Anschluß an RGSt 62, 284; 64, 145 unter ärztlicher Verschreibung die schriftliche Erklärung eines Arztes verstanden, durch die dieser eine Apotheke anweist, ein Arzneimittel oder mehrere Arzneimittel entweder für einen bestimmten, vom Arzt untersuchten Kranken abzugeben oder dem Arzt selbst für den Bedarf seiner Sprechstunde oder der von ihm versorgten Krankenanstalt zu liefern (RG in JW 1932, 3352 Nr. 23). Während in RGSt 64, 145 einer im übrigen formgerechten Anweisung die Eigenschaft des Rezepts nur für den Fall abgesprochen wird, daß eine ärztliche Untersuchung dem Apotheker erkennbar unterblieben war, machte das RG in JW 1932, 3352 - ebenso wie in RGSt 62, 284 - die vorangegangene ärztliche Untersuchung schlechthin zum Wesensmerkmal eines formell in Ordnung befindlichen Rezepts.</p>
<p>In einer weiteren Entscheidung hat das RG ausgesprochen, daß - zumal im Hinblick auf § 6 der sog. VerschrVO - ein Erwerb aus einer Apotheke auf Grund einer ärztlichen Verschreibung nicht vorliegt, wenn sich der Erwerber das Betäubungsmittel dadurch verschafft, daß er einen Arzt widerrechtlich durch Gewalt oder Drohung zur Erteilung einer Schrift zwingt, die äußerlich als Verschreibung erscheint, und daß er - im Besitz einer solchen Schrift - die begründete Weigerung eines Apothekers, den Stoff abzugeben, mit denselben Mitteln überwindet (RG in JW 1932, 3351 Nr. 21).</p>
<p>Im Anschluß an diese Entscheidung und unter Berufung auf den gesundheitspolizeilichen Zweck des OpiumG hat das RG dann schließlich ganz allgemein den Satz aufgestellt, daß ohne Erlaubnis auch der keine Betäubungsmittel aus Apotheken erwerben darf, der zwar ein solches Mittel ärztlich verschrieben erhalten hat, sich aber bewußt ist, daß dessen Anwendung bei ihm ärztlich unbegründet ist (RGSt 73, 392).</p>
<p>Der Senat vermag dieser Entscheidung, mit der das RG dem formellen Rezeptbegriff einen materiellen Inhalt gibt, nicht zu folgen, wenngleich nicht verkannt werden soll, daß Fälle denkbar sind, in denen das Vorliegen einer äußerlich in Ordnung befindlichen Verschreibung zum erlaubnisfreien Erwerb von Betäubungsmitteln nicht berechtigt (vgl. den in der oben angeführten Entscheidung des RG in JW 1932, 3351 Nr. 21 behandelten Fall der durch Gewalt und Drohung vom Arzt erzwungenen Ausstellung einer Verschreibung).</p>
<p>Der oben vorgenommene Vergleich des alten mit dem neuen OpiumG beweist, daß weder das neue OpiumG selbst noch die VerschrVO einen neuen Rezeptbegriff aufgestellt hat, für den es auf das ärztliche Begründetsein des Rezepts ankommt, sondern daß an dem früheren Rezeptbegriff nichts geändert werden sollte, wie es die Entscheidung des RG in JW 1932, 3352 Nr. 23 auch ausdrücklich ausspricht. Lediglich die materielle Voraussetzung der erlaubnisfreien Abgabe, d.h. die Abgabe zu Heilzwecken, wurde aufgehoben und eine Vorschrift für den Arzt geschaffen, nachdem er Betäubungsmittel enthaltende Arzneien nur dann verschreiben darf, wenn die Verschreibung ärztlich begründet war.</p>
<p>Bereits des vom RG aufgestellte Begriff der ärztlichen Verschreibung hat im Schrifttum zum OpiumG insoweit Bedenken hervorgerufen, als das RG eine der Ausstellung des Rezepts vorangegangene ärztliche Prüfung des Falles in den Begriff des Rezepts hineingenommen hat. Nicht mit Unrecht hat man dagegen eingewandt, daß mit der Aufstellung dieses Erfordernisses in eine Vorschrift formeller Art ein ihr fremder Bestandteil hineingetragen werde (Stenglein a.a.O. Anm. 3 zu § 3 OpiumG; vgl. auch Hamburger, Anm. zu der Entscheidung des RG in JW 1932, 3352 Nr. 23). Immerhin ist auch das im reichsgerichtlichen Rezeptbegriff enthaltene Merkmal, "nach vorangegangener ärztlicher Prüfung des Falles" insofern kein materielles, sondern ein formelles Merkmal, als es lediglich auf das Formalerfordernis der vorangegangenen Untersuchung abstellt und nicht darauf, ob diese vorangegangene Untersuchung die Verschreibung wirklich rechtfertigte. Daß die Verschreibung ärztlich begründet war, verlangte auch der reichsgerichtliche Rezeptbegriff bis zu RGSt 73, 392 nicht. Jedoch hätte es nach Ansicht des Senats näher gelegen, das Merkmal "nach vorangegangener ärztlicher Prüfung des Falles" aus dem Rezeptbegriff herauszulassen. Nach Ansicht des Senats hätte es nahe gelegen, auch für das OpiumG insoweit von der formellen Begriffsbestimmung auszugehen, wie sie § 1 der Vorschriften betreffend die Abgabe stark wirkender Arzneimittel gibt. Dort wird unter Rezept lediglich eine schriftliche mit Datum und Unterschrift versehene Anweisung eines Arztes, Zahn- oder Tierarztes verstanden und gesagt, daß die in diesen Vorschriften genannten stark wirkenden Arzneimittel nur gegen ein solches Rezept als Heilmittel an das Publikum abgegeben werden dürfen. Diese Definition, die also nicht das Merkmal der Untersuchung enthält, entspricht mehr dem allgemeinen Sprachgebrauch als die Begriffsbestimmung des RG, die zum Begriff des Rezepts nach dem OpiumG verlangt, daß es nach Prüfung des Einzelfalles ausgestellt ist. Tatsächlich wollte auch das OpiumG von demselben Rezeptbegriff ausgehen wie die Vorschriften betreffend die Abgabe stark wirkender Arzneimittel. Das folgt aus der Begründung zum neuen OpiumG, wo inbezug auf § 2 Abs. 4 des alten OpiumG gesagt wird: "Da nach den auf Grund des Bundesratsbeschlusses vom 13.12.1896 ergangenen landesrechtlichen Verordnungen über die Abgabe stark wirkender Arzneimittel Betäubungsmittel nur auf Grund ärztlicher Verordnung als Heilmittel abgegeben werden dürfen, sollte durch die geltende Fassung zum Ausdruck gebracht werden, daß die Abgabe in den Apotheken nur auf Grund ärztlicher, zahnärztlicher oder tierärztlicher Verordnung erfolgen darf; es wurde dabei für entbehrlich erachtet, entsprechend dem Wortlaut der Vorschriften über die Abgabe stark wirkender Arzneimittel, außerdem ausdrücklich in das OpiumG aufzunehmen, daß die Stoffe des OpiumG nur auf Grund schriftlicher, mit Datum und Unterschrift versehener Anweisung (Rezept) eines Arztes, Zahnarztes oder Tierarztes - im letzteren Falle jedoch nur zum Gebrauch in der Tierheilkunde - als Heilmittel an das Publikum abgegeben werden dürfen" (Verhandlungen des Reichstages, IV. Wahlperiode, 1928, Bd. 438 Nr. 1386 S. 8).</p>
<p>Die Gründe des angefochtenen Urteils lassen die Annahme des Landgerichts erkennen, daß die von dem Angeklagte aufgesuchten Ärzte die Verschreibungen in Opiumtinktur jeweils nach vorangegangener ärztlicher Prüfung des Falles vorgenommen haben. Das ergibt der Satz des angefochtenen Urteils, es habe für die einzelnen Fälle der Verschreibung von Opiumtinktur nicht festgestellt werden können, daß aus medizinischen Gründen die Verschreibung von Opiumtinktur nicht geboten war. Geht man aber von diesem Satz des angefochtenen Urteils aus, so muß als festgestellte Urteilsgrundlage angesehen werden, daß der Angeklagte die Opiumtinktur auf Verschreibungen bezogen hat, die nach Prüfung des Falles und in einer den formellen Vorschriften der §§ 19 und 20 VerschrVO entsprechenden Weise, also auf Verschreibungen hin ausgestellt waren, die den vom RG für den Begriff der Verschreibung aufgestellten in Verbindung mit den sich aus §§ 19 und 20 VerschrVO ergebenden Erfordernissen entsprachen.</p>
<p>Es erscheint dem Senat jedoch ausgeschlossen und dem erkennbaren Willen des Gesetzgebers zuwider, für die Abgabe und den Erwerb von Betäubungsmittel enthaltender Arzneien in den Apotheken außer dem formalen Erfordernis des Vorliegens einer ärztlichen Verschreibung, wobei der Apotheker bei der Abgabe der Arzneien auch die besonderen Vorschriften der VerschrVO, insbesondere also des § 21 Abs. 5 i.V. mit § 19 dieser VO zu beachten hat, noch das materielle Erfordernis zu verlangen, daß die Verschreibung ärztlich begründet ist. Damit würde ein ähnlich unsicherer Rechtszustand geschaffen, wie er sich während der Geltung des alten OpiumG durch das Erfordernis der Abgabe lediglich zu Heilzwecken ergeben hatte. Nach Ansicht des Senats würde der Zweck der Gesetzesänderung in diesem Punkte weitgehend vereitelt werden, wenn jetzt für die Abgabe und den Erwerb von Betäubungsmittel enthaltenden Arzneien in den Apotheken entgegen dem ausgesprochenen Willen des Gesetzgebers auf dem Umwege über § 6 der VerschrVO doch wieder für die Abgabe und den Erwerb der Arzneien in den Apotheken eine materielle Prüfungspflicht dahin eingeführt würde, ob die Verschreibung "ärztlich begründet" ist.</p>
<p>Nicht nur ein Vergleich der Bestimmungen des alten und des neuen OpiumG (vgl. oben Ziff. 1), sondern auch die Ausdrucksweise und die Systematik des Gesetzes selbst verbieten die Hereinnahme der Eigenschaft als "ärztlich begründet" in den Rezeptbegriff. Das Gesetz spricht in § 4 Abs. 4 Satz 2 OpiumG (ebenso in § 4 Abs. 1 Satz 3 und 4 OpiumG) nur von der ärztlichen Verschreibung schlechthin, nicht von der "ärztlich begründeten" Verschreibung. Erst die VerschrVO, die in ihren sich an Ärzte usw. wendenden Abschnitt II (§§ 6 - 20) besondere Bestimmungen über das Ausstellen von Betäubungsmittel enthaltenden Arzneien durch Ärzte usw. trifft, ordnet in ihrem § 6 an, daß ein Arzt usw. Betäubungsmittel enthaltende Arzneien nur dann verschreiben darf, wenn die Anwendung des Betäubungsmittels "ärztlich begründet" ist. Schon rein sprachlich gesehen wird also nicht ein neuer Begriff der ärztlichen usw. Verschreibung aufgestellt, nicht gesagt, was eine ärztliche usw. Verschreibung ist, sondern lediglich dem Arzt usw. gesagt, unter welchen Voraussetzungen er eine solche Verschreibung Betäubungsmittel enthaltender Arzneien ausstellen darf. Es wäre auch unverständlich, daß sich eine Bestimmung des Begriffs der ärztlichen Verschreibung nicht im OpiumG selbst, sondern in Ausführungsbestimmungen finden sollte, die sich nur an den Arzt wenden. Daß diese Ansicht des Senats richtig ist, ergibt auch ein Vergleich des sich an Arzt usw. wendenden Abschnitts II (§§ 6 - 20) der VerschrVO mit dem sich an den Apotheker wendenden Abschnitt III (§§ 21 - 25) der VerschrVO. In diesem Abschnitt III ist auf eine Reihe von Bestimmungen des Abschnitts II Bezug genommen. Insbesondere dürfen Betäubungsmittel enthaltende Arzneien in den Apotheken nur gegen Vorlage der Verschreibung eines Arztes usw. abgegeben werden, die den Formvorschriften des § 19 der VerschrVO entspricht (§ 21 Abs. 1 und Abs. 5 Satz 1 VerschrVO). Wäre der vom RG in RGSt 73, 392 ausgesprochene Satz richtig, daß das OpiumG im § 3 Abs. 4 mit ärztlichen Verschreibungen nur solche meint, die ärztlich begründet sind, hätte das OpiumG also eine Abgabe und einen Erwerb von Betäubungsmittel enthaltenden Arzneien nur dann als erlaubt ansehen wollen, wenn sie auf Grund "ärztlich begründeter" Verschreibung erfolgt ist, so wäre es ein leichtes gewesen, in § 21 der VerschrVO auch auf § 6 der VerschrVO Bezug zu nehmen. Das ist jedoch nicht geschehen.</p>
<p>Folgt aber auch aus der VerschrVO eindeutig, daß die Abgabe von Betäubungsmittel enthaltenden Arzneien durch den Apotheker nicht davon abhängig gemacht worden ist, ob die Verschreibung ärztlich begründet ist, so kann für den Erwerb in den Apotheken nichts anderes gelten. § 3 Abs. 4 OpiumG (ebenso § 4 Abs. 1 Satz 3 und 4 OpiumG) stellt den Erwerb und die Abgabe der unter das OpiumG fallenden Stoffe und Zubereitungen ganz gleich. Es geht nicht an, den Begriff der ärztlichen Verschreibung für den Erwerb dieser Stoffe und Zubereitungen anders zu fassen als für ihre Abgabe. Die Stoffe und Zubereitungen können aus den Apotheken auf Grund ärztlicher usw. Verschreibung erworben werden, ohne daß es darauf ankommt, ob die Verschreibung ärztlich begründet ist oder nicht.</p>
<p>Würde man der Entscheidung des RG folgen, so käme man in Fällen wie dem zur Entscheidung stehenden zu einer ausgesprochenen Relativierung des Begriffs der ärztlichen Verschreibung. Wenn das Landgericht im vorliegenden Fall nicht feststellen konnte, daß die einzelne ärztliche Verschreibung nicht "ärztlich begründet" war, so würde davon auszugehen sein, daß für den einzelnen verschreibenden Arzt, der die Verschreibung weder vorsätzlich noch fahrlässig unbegründet ausgestellt hätte, die jeweils von ihm ausgestellte Verschreibung "ärztlich begründet" war, während für den Angeklagten die für ihn jeweils vom Standpunkt des verschreibenden Arztes "ärztlich begründeten" Verschreibungen infolge der von ihm vorgenommenen Täuschungshandlungen, insbesondere durch das Verschweigen der gleichzeitig oder in ganz kurzem Abstand erfolgenden Konsultierung mehrerer Ärzte nicht "ärztlich begründet" war.</p>
<p>Es sind schließlich auch Fälle denkbar, in denen ein Rauschgiftsüchtiger sich eine ärztliche Verschreibung auf eine Betäubungsmittel enthaltende Arznei zu erschleichen glaubt und auf das seiner Meinung nach "ärztlich unbegründete" Rezept in einer Apotheke die verschriebene Arznei bezieht, in Wirklichkeit aber - entgegen der Meinung des Rauschgiftsüchtigen - die Verschreibung durch den Arzt "ärztlich begründet" ist.</p>
<p>Tatsächlich kann ja bei einem Rauschgiftsüchtigen die Verschreibung von Betäubungsmittel enthaltenden Arzneien ärztlich sehr wohl begründet sein, auch wenn der Rauschgiftsüchtige selbst, der ja im Regelfall keinerlei medizinische Kenntnisse haben wird, das nicht weiß.</p>
<p>Zudem wird oft sehr schwer festzustellen sein, ob ein Patient den Arzt bewußt täuscht, oder ob er sein Krankheitsbild vielleicht aus dem Drange nach Betäubungsmitteln heraus mehr oder weniger unbewußt färbt.</p>
<p>All diese Schwierigkeiten können nur dann vermieden werden, wenn man der in der Begründung zum neuen OpiumG ausgesprochenen Absicht, des Gesetzgebers folgt, von dem Apotheker - und dasselbe muß für den Erwerber gelten - lediglich die Beachtung der bestehenden Vorschriften zu verlangen, ihn aber nicht mit Überlegungen zu belasten, die ihn im Grunde nichts angehen, sondern allein Sache des behandelnden Arztes sind, der auch mit einer Täuschung durch den Patienten rechnen und dieser durch besondere Vorsicht begegnen muß, und der sehr oft auch bei gewissenhafter Prüfung in der Lage sein wird, eine beabsichtigte Täuschung zu erkennen.</p>
<p>Auch der Hinweis des RG in der bereits mehrfach erwähnten Entscheidung RGSt 73, 392 auf den gesundheitspolizeilichen Zweck des OpiumG kann nicht dazu führen, als ärztliche usw. Verschreibung nach § 3 Abs. 4 OpiumG nur eine ärztlich usw. begründete Verschreibung anzusehen, da dieses Ergebnis, wie aufgezeigt, in Widerspruch zu den aus einem Vergleich des alten mit dem neuen OpiumG gezogenen Folgerungen, zu dem Wortlaut und zu der Systematik des OpiumG und der VerschrVO steht.</p>
<p>Allerdings ist es richtig, daß § 8 OpiumG und die VerschrVO auf ausgesprochen gesundheitspolizeilichen Erwägungen beruhen. Während das alte OpiumG entsprechend den im internationalen "Haager Opiumabkommen" verankerten Grundsätzen lediglich eine Überwachung des Verkehrs mit Betäubungsmitteln und eine Kontrolle ihres Verbleibs zum Ziele gesetzt hatte, aber keine genügende Handhabe bot, um die mißbräuchliche Verwendung und Verschreibung zu verhindern, hat das neue OpiumG, um eine Eindämmung der suchtmäßigen Verwendung der Betäubungsmittel zu erreichen, es für notwendig gehalten, die Ärzte, Zahnärzte und Tierärzte in den Kreis der Personen einzubeziehen, an die sich das OpiumG unmittelbar richtet, um dadurch die Möglichkeit zu schaffen, das Ausstellen von ärztlichen Verschreibungen über Betäubungsmittel zu regeln (Begründung zum Entwurf des neuen OpiumG in: Verhandlungen des Reichstages, IV. Wahlperiode, 1928, Bd. 438 Nr. 1386 S. 6/7).</p>
<p>Es fehlen aber nach wie vor Bestimmungen über den mißbräuchlichen Gebrauch von Rauschgiften als solchen. Dieser ist nach wie vor nicht unter Strafe gestellt. Das neue OpiumG hat den Zweck, eine Einschränkung der suchtmäßigen Verwendung von Betäubungsmitteln durch besondere, sich auf Ärzte usw. beziehende Bestimmungen einschließlich der auf Grund seines § 8 erlassenen VerschrVO durchzusetzen versucht, nicht durch Bestimmungen gegen die suchtmäßige Verwendung von Betäubungsmitteln selbst. Das Gesetz und seine Ausführungsbestimmungen wenden sich überhaupt in erster Linie an Händler usw., Ärzte usw. und Apotheker, nicht aber an den Verbraucher selbst.</p>
<p>Hätte der Gesetzgeber den Erwerb von unter das OpiumG fallenden Stoffen und Zubereitungen auf ein erschlichenes Rezept durch Strafbestimmungen verhindern wollen, so hätte es nahegelegen, nicht erst das Beziehen des Rauschgifts auf das erschlichene Rezept, sondern bereits die Täuschung des Arztes zur Erlangung des Rezeptes in einer ähnlichen Weise unter Strafe zu stellen, wie es in § 10 Nr. 3 OpiumG für die Täuschung der Opiumstelle zur Erlangung eines Bezugscheins geschehen ist.</p>
<p>Nach § 4 OpiumG ist der Erwerb sowie die Veräußerung und Abgabe der unter das OpiumG fallenden Stoffe und Zubereitungen nur auf Grund eines Bezugsscheines zulässig, der allerdings beim Erwerb und der Abgabe der Stoffe in den Apotheken auf Grund ärztlicher usw. Verschreibung nicht erforderlich ist. § 10 Abs. 1 Nr. 2 OpiumG bestraft den Erwerb, die Abgabe oder die Veräußerung der Stoffe und Zubereitungen ohne den in § 4 vorgeschriebenen Bezugschein, während § 10 Abs. 1 Nr. 3 OpiumG den bestraft, der, um einen Bezugschein zu erlangen, zur Täuschung der Opiumstelle in einem Antrag unrichtige Angaben tatsächlicher Art macht oder von einem Antrag, der unrichtige Angaben tatsächlicher Art enthält, Gebrauch macht. Das Gesetz sieht also den Erwerb der unter das OpiumG fallenden Stoffe und Zubereitungen auf Grund eines erschlichenen Bezugscheins nicht etwa als Erwerb ohne Bezugschein an, sondern es schafft besondere Strafbestimmungen einmal für unrichtige Angaben gegenüber der Opiumstelle, um einen Bezugschein zu erlangen, zum anderen auch für das Gebrauchmachen von einem Antrag, der unrichtige Angaben tatsächlicher Art enthält. Diese Strafbestimmungen wären unnötig, wenn das Gesetz einen erschlichenen Bezugschein als Nichtbezugschein behandeln wollte. Sieht das OpiumG aber in einem erschlichenen Bezugschein einen Bezugschein, so muß es auch eine erschlichene ärztliche Verschreibung als ärztliche Verschreibung ansehen.</p>
<p>Das OpiumG hat ersichtlich also, wie ein Umkehrschluß aus § 10 Abs. 1 Nr. 3 OpiumG zeigt, eine besondere Strafbestimmung gegen das Erschleichen von Rezepten nicht für erforderlich gehalten, weil es die den Ärzten auferlegte Verpflichtung, nur "ärztlich begründete" Verschreibungen auf Betäubungsmittel enthaltend Arzneien auszustellen, als genügenden Schutz angesehen und offenbar angenommen hat, die ärztliche Prüfung der Einzelfälle böte einen genügenden Schutz auch gegen Täuschung.</p>
<p>Das strafwürdige Verhalten des Erwerbes der Rauschgifte liegt nicht erst darin, daß von dem erschlichenen Rezept Gebrauch gemacht wird, sondern bereits - und in viel stärkerem Maße - in der Täuschung des Arztes, um das Rezept zu erhalten. Den an der Abfassung des Entwurfs des neuen OpiumG beteiligen Stellen war nicht unbekannt, daß ein Rauschgiftsüchtiger nicht selten versucht, durch Täuschung eines Arztes eine Verschreibung von Betäubungsmittel enthaltenden Arzneien zu erhalten (vgl. z.B. Rundschreiben des RMdJ vom 2.3.1925, Veröffentlichungen des Reichsgesundheitsamtes 1925 S. 363). Wenn trotzdem eine dem § 10 Abs. 1 Nr. 3 OpiumG entsprechende Bestimmung für das Erschleichen von Rezepten in das Gesetz nicht aufgenommen ist, so ist das nach Meinung des Senats absichtlich unterblieben. Es wäre sinnwidrig, das Erschleichen einer Verschreibung straflos zu lassen, das Beziehen der Betäubungsmittel enthaltenden Arzneien auf das erschlichene Rezept dagegen unter Strafe zu stellen.</p>
<p>Soweit aber jemand die Mithilfe eines Arztes zur mißbräuchlichen Anwendung von Betäubungsmitteln zu erlangen versucht, so ist, wenn er damit Erfolg hat und der Arzt sich durch Ausstellung einer "ärztlich nicht begründeten" Verschreibung eines Vergehens gegen § 6 der VerschrVO i.V. mit § 10 Nr. 6 OpiumG schuldig macht, dem Strafbedürfnis durch die Möglichkeit Genüge zu leisten, den, der sich das Rezept zu Unrecht ausstellen läßt, wegen Teilnahme - Anstiftung oder Beihilfe - zu der Tat des Arztes zu bestrafen.</p>
<p>Da nach diesen Darlegungen die vom RG in RGSt vorgenommene Gleichsetzung des Begriffs der ärztlichen Verschreibung und der ärztlich begründeten Verschreibung den sich aus einem Vergleich des alten und des neuen OpiumG ergebenden Folgerungen, dem Wortlaut und der Systematik des neuen OpiumG widerspricht, entspricht die erwähnte Entscheidung nicht mehr einer sinngemäßen, auf allgemeinen Auslegungsgrundsätzen beruhenden und auch durch Art. III Nr. 6 des Gesetzes Nr. 1 der Militärregierung Deutschlands vorgeschriebenen Auslegung der Strafbestimmungen des OpiumG. Sie beruht vielmehr im Ergebnis auf einer aus gesundheitspolizeilichen Erwägungen heraus vorgenommenen analogen Anwendung der Strafbestimmungen gegen den Erwerb von unter das OpiumG fallenden Stoffen und Zubereitungen ohne Erlaubnis oder ohne ärztliche Verschreibung auf den Fall des Erwerbs dieser Stoffe und Zubereitungen ohne ärztlich begründete Verschreibung. Eine solche analoge Anwendung eines Strafgesetzes zu Ungunsten eines Angeklagten ist jedoch nach Fortfall des § 2 StGB unzulässig und durch die KRProkl. 3 vom 20.10.1945 Abschn. II Nr. 3, Gesetz Nr. 1 der Militärregierung Deutschlands Art. IV Nr. 7 verboten.</p>
<p>Wenn der gesundheitspolizeiliche Zweck des OpiumG, der bereits bei Erlaß des neuen OpiumG zur Einbeziehung der Ärzte usw. in den Kreis der Personen geführt hat, an die sich das OpiumG unmittelbar wendet, eine Erweiterung der Strafbestimmungen gegen die Rauschgiftsüchtigen selbst erforderlich machen sollte, dann wäre es Aufgabe des Gesetzgebers, solche neuen Strafbestimmungen zu erlassen. Diese können aber nicht von den Gerichten im Wege einer unzulässigen Analogie geschaffen werden.</p>
</section>
</body>
</entv>
